% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1}
def tester_palindrome(chaine):
    if len(chaine) < 2:
        return True
    elif chaine[0] != chaine[-1]:
        return False
    else:
        chaine = chaine[1:-1]
        return tester_palindrome(chaine)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22a}
SELECT nom_animal
FROM animal
WHERE categorie_animal = 'chien';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23}
reservation = [
{'num_reservation' : 44, 'date_debut_reservation' : '2022-08-23',
'date_fin_reservation' : '2022-08-25', 'num_client' : 26,
'num_animal' : 12, 'num_cage' : 12},
{'num_reservation' : 45, 'date_debut_reservation' : '2022-07-11',
'date_fin_reservation' : '2022-07-22', 'num_client' : 345,
'num_animal' : 491, 'num_cage' : 23},
{'num_reservation' : 46, 'date_debut_reservation' : '2022-08-11',
'date_fin_reservation' : '2022-08-22', 'num_client' : 345,
'num_animal' : 491, 'num_cage' : 23},
{'num_reservation' : 47, 'date_debut_reservation' : '2022-08-23',
'date_fin_reservation' : '2022-09-10', 'num_client' : 345,
'num_animal' : 491, 'num_cage' : 23},
{'num_reservation' : 48, 'date_debut_reservation' : '2022-10-11',
'date_fin_reservation' : '2022-10-22', 'num_client' : 345,
'num_animal' : 491, 'num_cage' : 23}]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23a}
def mystere(table, date):
    liste = []
    for ligne in table:
        if ligne['date_debut_reservation'] == date:
            liste.append(ligne['num_client'])
    return liste
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23b}
def nombre_reservation(table, numero_client):
    ''' Paramètres :
    table : liste de dictionnaires, représentant les réservations
    numero_client : un entier, représentant le numéro du client concerné
    Valeur renvoyée : un entier donnant le nombre d'occurrences du 
    numéro du client concerné.'''
    # à compléter
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
def evaluer(arb):
    if est_vide(gauche(arb)) and ..... :
        res = ..... 
    elif ..... == '+':
        res = evaluer(.....) + .....
    elif ..... == '-':
        res = evaluer(.....) - .....
    elif ..... == '*':
        res = evaluer(.....) * .....
    else:
        res = evaluer(.....) / .....
    return res
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Liban - mars 2023 - sujet 1}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Liban - mars 2023 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Algorithmique et programmation - 3 points}{\ \\
Un palindrome est un mot qui se lit de la même manière de la gauche vers la droite que de la droite vers la gauche (exemple : \og kayak\fg\ est un palindrome).\\\\
On propose ci-dessous une fonction pour tester si un mot est un palindrome.\\\\
On précise que, pour une chaîne de caractères \texttt{chaine} :
\itemizes{\item l’instruction \texttt{len(chaine)} renvoie sa longueur ;
\item l’instruction \texttt{chaine[-1]} renvoie son dernier caractère ;
\item l’instruction \texttt{chaine[1:-1]} renvoie la chaîne privée de son premier caractère et de son dernier caractère.}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1}
\begin{enumerate}
\item On saisit, dans la console, l’instruction suivante : \texttt{tester\_palindrome(\squote kayak\squote)}.\\
Combien de fois est appelée la fonction \texttt{tester\_palindrome} lors de l’exécution de cette instruction ? On veillera à compter l’appel initial.
\item
\begin{enumerate}
\item Justifier que la fonction \texttt{tester\_palindrome} est récursive.
\item Expliquer pourquoi l’appel à la fonction \texttt{tester\_palindrome} se terminera quelle que soit la chaîne de caractères sur laquelle elle s’applique.
\end{enumerate}
\item La saisie, dans la console, de l’instruction \texttt{tester\_palindrome(53235)} génère une erreur.
\begin{enumerate}
\item Parmi les quatre propositions suivantes, indiquer le type d’erreur affiché :
\itemizes{\item\texttt{ZeroDivisionError}
\item\texttt{ValueError}
\item\texttt{TypeError}
\item\texttt{IndexError}}
\item Proposer sur la copie une ou plusieurs instructions qu’on pourrait écrire entre la ligne $1$ et la ligne $2$ du code de la fonction \texttt{tester\_palindrome} et permettant d’afficher clairement cette erreur à l’utilisateur.
\end{enumerate}
\item Ecrire le code d’une fonction itérative (non récursive) \texttt{est\_palindrome} qui prend en paramètre une chaîne de caractères et renvoie un booléen égal à \texttt{True} si la chaîne de caractères est un palindrome, \texttt{False} sinon.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données, SQL et réseaux - 5 points}{\ \\
Cet exercice utilise certains des mots-clés du langage SQL suivants : \texttt{DELETE}, \texttt{FROM}, \texttt{INSERT}, \texttt{INTO}, \texttt{JOIN}, \texttt{ON}, \texttt{SELECT}, \texttt{SET}, \texttt{UPDATE}, \texttt{VALUES}, \texttt{WHERE}.\\\\
Les vacances d’été se rapprochent et le propriétaire d’une pension pour animaux gère les places dont il dispose à l’aide d’une base de données dont voici le schéma relationnel :
\itemizes{\item[]\texttt{client(num\_client, nom\_client, prenom\_client, mail\_client, tel\_client)}
\item[]\texttt{animal(num\_animal, nom\_animal, categorie\_animal, taille\_animal, num\_client)}
\item[]\texttt{cage(num\_cage, taille\_cage, secteur\_cage)}
\item[]\texttt{reservation(num\_reservation, date\_debut\_reservation, date\_fin\_reservation, num\_client,\\
num\_animal, num\_cage)}\\}
Ci-dessous, on donne des extraits des tables \texttt{client}, \texttt{animal}, \texttt{cage} et \texttt{reservation}.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\multicolumn{5}{c}{\textnormal{Extrait de la table }client :}
\tabularnewline\hline
num\_client&nom\_client&prenom\_client&mail\_client&tel\_client
\tabularnewline\hline
16&Dupont&Marc&marc.dupont@mail.com&0604050401
\tabularnewline\hline
345&Morel&Fabien&fabien.morel@mail.com&0700051020
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\
\phantom{ligne}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\multicolumn{5}{c}{\textnormal{Extrait de la table }animal :}
\tabularnewline\hline
num\_animal&nom\_animal&categorie\_animal&taille\_animal&num\_client
\tabularnewline\hline
22&Yuki&souris&petit&16
\tabularnewline\hline
112&Balou&chat&moyen&141
\tabularnewline\hline
320&Api&chien&grand&237
\tabularnewline\hline
423&Rex&chien&moyen&259
\tabularnewline\hline
491&Rex&chien&petit&345
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\
\phantom{ligne}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\multicolumn{3}{c}{\textnormal{Extrait de la table }cage :}
\tabularnewline\hline
num\_cage&taille\_cage&secteur\_cage
\tabularnewline\hline
4&grand&chien
\tabularnewline\hline
12&petit&chien
\tabularnewline\hline
23&moyen&chien
\tabularnewline\hline
31&moyen&chien
\tabularnewline\hline
32&petit&rongeur
\tabularnewline\hline
33&grand&chat
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\
\phantom{ligne}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\multicolumn{6}{c}{\textnormal{Extrait de la table }reservation :}
\tabularnewline\hline
num\_reservation&date\_debut\_reservation&date\_fin\_reservation&num\_client&num\_animal&num\_cage
\tabularnewline\hline
44&2022-08-23&2022-08-25&26&12&12
\tabularnewline\hline
45&2022-07-11&2022-07-22&345&491&23
\tabularnewline\hline
46&2022-08-11&2022-08-22&345&491&23
\tabularnewline\hline
47&2022-08-23&2022-09-10&345&491&23
\tabularnewline\hline
48&2022-10-11&2022-10-22&345&491&23
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}
\item\textbf{Etude du schéma relationnel}
\begin{enumerate}
\item Pour chaque attribut de la relation \texttt{cage}, spécifier son type, en utilisant le tableau des types suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\texttt{CHAR(t)}&Texte de longueur fixe de \texttt{t} caractères.
\tabularnewline
\texttt{VARCHAR(t)}&Texte de longueur variable de \texttt{t} caractères au maximum.
\tabularnewline\hline
\texttt{INT}&Nombre entier de $-2^{31}$ à $2^{31}-1$ (signé) ou de $0$ à $2^{32}-1$ (non signé).
\tabularnewline\hline
\texttt{FLOAT}&Réel à virgule flottante.
\tabularnewline\hline
\texttt{DATE}&Date format AAAA-MM-JJ.
\tabularnewline
\texttt{DATETIME}&Date et heure format AAAA-MM-JJ HH:MI:SS.
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Préciser, pour la relation \texttt{reservation}, le nom de la clé primaire pouvant être utilisée.
\item[(c)] Indiquer, pour la relation \texttt{reservation}, la ou les clés étrangères (ou secondaires) et en indiquer l’utilité. 2.
\end{enumerate}
\item\textbf{Requêtes}
\begin{enumerate}
\item Indiquer le résultat de l’exécution de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête SQL permettant d’afficher les noms de tous les clients dont l’animal a occupé la cage numéro 23.
\item[(c)] Un nouvel animal doit être enregistré dans la base de données qui contient actuellement 491 animaux. Il s’appelle Suki, c’est un chat de petite taille dont le propriétaire a déjà été enregistré sous le numéro 342. Ecrire la requête SQL permettant d’insérer ces nouvelles données dans la base de données.
\end{enumerate}
\item\textbf{Programmation Python}\\
Suite à une panne, le responsable de la pension n’a plus accès à sa base de données. Heureusement, il avait fait une sauvegarde de ses tables au format csv. Il les a importées à l’aide d’un programme Python, chacune sous la forme d’une liste de dictionnaires. Pour simplifier, on considérera que la table \texttt{reservation} est la liste de dictionnaires suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item On donne ci-dessous le code Python d’une fonction \texttt{mystere}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo23a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] On rappelle que l’appel \texttt{L.append(x)} ajoute l’élément \texttt{x} à la fin de la liste \texttt{L}.\\
Indiquer l’affichage produit par l’exécution de la ligne de code suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\texttt{print(mystere(reservation, \squote 2022-08-23\squote))}\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Le responsable de la pension veut obtenir le nombre de réservations qui ont été effectuées pour un numéro de client donné. Ecrire les lignes de code après la ligne 6 de la fonction \texttt{nombre\_reservation} afin de respecter la spécification donnée ci-dessous.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo23b}
\begin{enumerate}[resume]
\item\textbf{Protocole OSPF}\\
La sauvegarde de la base de données est stockée sur le réseau local L1, relié au routeur R1 du réseau suivant.
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{R}=[rectangle,draw,minimum width=1.5cm,minimum height=1cm]
\tikzstyle{C}=[cloud,draw,minimum width=1.5cm,minimum height=1cm]
\begin{tikzpicture}
\node[C] (L2) at (0,0) {L2};
\node[R] (R5) at (2,-1) {R5};
\node[R] (R4) at (1.5,1.5) {R4};
\node[R] (R3) at (3.5,2.75) {R3};
\node[R] (R1) at (4.5,-0.5) {R1};
\node[R] (R2) at (5.25,1.25) {R2};
\node[C] (L1) at (6.75,0) {L1};
\draw[densely dotted] (L2) -- (R5);
\draw[densely dotted] (R1) -- (L1);
\draw[densely dashed] (R5) -- (R4) -- (R3);
\draw[densely dashed] (R1) -- (R2);
\draw (R4) -- (R1) -- (R3);
\draw[line width=1pt] (R5) -- (R2);
\draw[line width=1pt] (6.75,3) -- node[above]{Légende} (8.75,3) node[right=0.1cm]{Fibre};
\draw[densely dashed] (6.75,2.5) -- (8.75,2.5) node[right=0.1cm]{Fast-Ethernet};
\draw(6.75,2) -- (8.75,2) node[right=0.1cm]{Ethernet};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]L’ordinateur de bureau du responsable de la pension fait partie du réseau local L2.\\
Les réseaux locaux L1 et L2 font partie d’un réseau constitué de cinq routeurs (R1, R2, R3, R4, R5), de liaisons de communication dont les bandes passantes sont de $1$ Gbit/s pour la Fibre, $100$ Mbit/s pour Fast-Ethernet et $10$ Mbit/s pour Ethernet.\\
On s’intéresse ici au protocole de routage OSPF. Le protocole OSPF cherche à minimiser la somme des coûts des liaisons entre les routeurs empruntés par un paquet de données. Le coût $C$ d’une liaison est donné par la formule $$C=\dfrac{10^8}{d}$$, où $d$ est la bande passante en bit/s de la liaison.
\begin{enumerate}
\item Pour passer de L1 à L2, le chemin R1 - R2 - R5 utilisant la fibre a le coût le plus faible.\\
Calculer ce coût.
\item La liaison entre R2 et R5 a été coupée en raison de travaux. Déterminer la route permettant de relier le réseau L1 au réseau L2 selon le protocole OSPF. Justifier.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Piles, arbres binaires et algorithmique - 4 points}{\ \\
Dans cet exercice, on s’intéresse à la notation polonaise inversée (NPI) d’une expression mathématique. Dans cette notation, l'opérateur est placé après les nombres sur lesquels il s’applique. On se limitera aux expressions faisant intervenir des nombres entiers et les quatre opérateurs : $+$, $-$, $\times$, $/$.\\\\
Par exemple, l’expression $4\times(5+7)$ s’écrit, en NPI : \texttt{4 5 7 + $\times$}.\\\\
L’évaluation de l’expression $12 / 2 - 4 + 5 \times 3$, écrite en NPI : \texttt{12 2 / 4 - 5 3 $\times$ +} est détaillée ci-dessous. Cette expression s’évalue à $17$ de la manière suivante :
\itemizes{\item lorsqu’on rencontre un premier opérateur ($+$, $-$, $/$, $\times$), on évalue l’opération avec les deux nombres situés juste avant cet opérateur :
\begin{center}\texttt{$\underset{\text{12 / 2 = 6}}{\underbrace{\text{12 2 /}}}$ 4 - 5 3 $\times$ +}\end{center}
\item on remplace cette opération par le résultat :
\begin{center}\texttt{6 4 - 5 3 $\times$ +}\end{center}
\item on continue la lecture de l’expression :
\begin{center}\texttt{$\underset{\text{6 - 4 = 2}}{\underbrace{\text{6 4 -}}}$ 5 3 $\times$ +}\quad devient\quad \texttt{2 $\underset{\text{5 $\times$ 3 = 15}}{\underbrace{\text{5 3 $\times$}}}$ +}\quad devient\quad \texttt{2 15 +}\quad qui vaut \texttt{17}.\end{center}
\item[]}
\begin{enumerate}
\item Donner la valeur de l’expression suivante écrite en NPI : \texttt{15 5 - 4 12 + x 2}.
\item On donne l’arbre binaire suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {\texttt{-}}
	child{node[N]{\texttt{20}}}
	child{node[N]{\texttt{/}}
		child{node[N]{\texttt{+}}
			child{node[N]{\texttt{11}}}
			child{node[N]{\texttt{3}}}
			}
		child{node[N]{\texttt{+}}
			child{node[N]{\texttt{5}}}
			child{node[N]{\texttt{2}}}
			}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Indiquer, parmi les quatre différents parcours d’arbre ci-dessous celui qui permet d’obtenir la succession des symboles correspondant à la notation NPI suivante : \texttt{20 11 3 + 5 2 + / -}
\itemizes{\item[]un parcours en largeur ;
\item[]un parcours en profondeur préfixe ;
\item[]un parcours en profondeur infixe ;
\item[]un parcours en profondeur postfixe (ou suffixe).}
\item On utilisera une liste de symboles pour écrire la notation polonaise inversée d’une expres-sion mathématique. Par exemple, \texttt{6 2 3 + $\times$ 94 1 - +} sera représentée par la liste : \texttt{[6, 2, 3, +, $\times$, 94, 1, -, +]}.\\
On considère à présent l’algorithme ci-dessous, écrit en pseudo-code, qui reçoit une liste de symboles correspondant à la notation polonaise inversée d’une expression et renvoie l’arbre binaire associé.
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{fonction créer\_arbre(liste\_symboles)\\
\hspace{0.5cm}\=P $\leftarrow$ créer une pile vide\\
\>pour chaque élément de liste\_symboles\\
\>\hspace{0.5cm}\=si élément est un entier alors\\
\>\>\hspace{0.5cm}\=a $\leftarrow$ \=construire l’arbre de racine élément et n’ayant pas de\\
\>\>\>\>sous-arbre droit ni gauche\\
\>\>sinon \# élément est le symbole d'un opérateur\\
\>\>\>a\_droit $\leftarrow$ dépiler P\\
\>\>\>a\_gauche $\leftarrow$ dépiler P\\
\>\>\>a $\leftarrow$ construire l’arbre de racine élément, ayant pour sous-arbre gauche a\_gauche\\
\>\>\>\>et pour sous-arbre droit a\_droit empiler\\
\>\>fin si\\
\>\>a dans P\\
\>fin pour\\
\>a $\leftarrow$ dépiler P\\
\>renvoyer a\\
fin fonction}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]L’algorithme précédent nécessite l’utilisation d’une pile, dont les éléments sont des arbres. On précise que :
\itemizes{\item l’action empiler \texttt{a} dans \texttt{P} insère l’élément \texttt{a} en haut de la pile \texttt{P} ;
\item l’action dépiler \texttt{P} renvoie la valeur de l'élément en haut de la pile \texttt{P} et le supprime de la pile.}
\begin{enumerate}
\item Des deux acronymes LIFO et FIFO, indiquer lequel permet de décrire, de manière générale, la structure de pile. Donner la signification des quatre lettres qui composent cet acronyme.
\item On applique l’algorithme précédent sur la liste \texttt{[6, 2, 3, +, $\times$, 94, 1, -, +]}. À la fin de l’exécution du quatrième tour de la boucle \texttt{pour}, l’état de la pile est le suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{m{1.5cm}|m{4cm}|m{1.5cm}}
\multicolumn{3}{c}{Pile \texttt{P}}
\tabularnewline\cline{2-2}
&\centering\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {\texttt{+}}
	child{node[N]{\texttt{2}}}
	child{node[N]{\texttt{3}}};
\draw (0,0.25) node{\phantom{ligne}};
\end{tikzpicture}&
\tabularnewline\cline{2-2}
&\centering\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node[circle,draw,minimum width=0.75cm] {\texttt{6}};
\draw (0,0.75) node{\phantom{ligne}};
\draw (0,-0.75) node{\phantom{ligne}};
\end{tikzpicture}&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]Indiquer le nombre d’élément(s) contenu(s) dans la pile \texttt{P} et dessiner l’état de la pile, à la fin de l’exécution du cinquième tour de la boucle \texttt{pour}.
\item[(c)] Dessiner l’arbre binaire représentant l’expression mathématique dont la notation polo-naise inversée est la liste \texttt{[6, 2, 3, +, $\times$, 94, 1, -, +]}.
\end{enumerate}
\item On souhaite écrire une fonction en langage Python qui permet d’évaluer une expression mathématique écrite avec la notation polonaise inversée NPI. On suppose qu’une telle expression est représentée par un arbre binaire obtenu à l’aide de l’algorithme précédent.\\\\
On dispose pour cela de quatre fonctions :
\itemizes{\item\texttt{est\_vide(arb)} qui renvoie \texttt{True} si l’arbre binaire \texttt{arb} est vide, \texttt{False} sinon ;
\item\texttt{racine(arb)} qui renvoie la valeur de la racine de l’arbre binaire \texttt{arb} ;
\item\texttt{gauche(arb)} qui renvoie le sous-arbre gauche de l’arbre binaire \texttt{arb} ;
\item\texttt{droit(arb)} qui renvoie le sous-arbre droit de l’arbre binaire \texttt{arb}.\\}
La fonction \texttt{evaluer} donnée ci-dessous est écrite en Python. Cette fonction prend en paramètre un arbre binaire \texttt{arb} représentant une expression mathématique écrite en NPI et renvoie la valeur de cette expression.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo34}
\begin{enumerate}
\item[]Compléter le code ci-dessus.
\end{enumerate}}

\end{document}